**盧建榮**（），[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西雅圖](../Page/西雅圖.md "wikilink")[華盛頓大學歷史系博士](../Page/華盛頓大學.md "wikilink")。曾服務於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[中央研究院歷史語言研究所研究員](../Page/中央研究院歷史語言研究所.md "wikilink")、[國立中正大學歷史學系](../Page/國立中正大學.md "wikilink")、[國立台北大學歷史系兼任教授](../Page/國立台北大學.md "wikilink")、[國立台灣師範大學歷史系兼任教授](../Page/國立台灣師範大學.md "wikilink")。現任[中國文化大學史學系所教授](../Page/中國文化大學.md "wikilink")、[佛光大學歷史系所兼任教授](../Page/佛光大學.md "wikilink")。主要學術研究領域是中國古代／台灣當代文化史。著有專書多本，以及論文、文章百餘篇。二○○九年起，受委託主編[時英文化](../Page/時英文化.md "wikilink")《社會／文化史集刊》。

## 爭議

2002年，盧建榮出書《從根爛起》與發表〈盧建榮致歷史界公開書〉，批判當時國立臺灣師範大學時歷史系主任等一干歷史學者。[台灣台北地方法院與](../Page/台灣台北地方法院.md "wikilink")[台灣高等法院均判決盧建榮構成妨礙名譽罪](../Page/台灣高等法院.md "wikilink")、且應擔負[侵權行為](../Page/侵權行為.md "wikilink")[損害賠償](../Page/損害賠償.md "wikilink")。（台灣台北地方法院
刑事【裁判字號】92,易,1799；民事【裁判字號】97,再易,71）（台灣高等法院
刑事【裁判字號】94,上易,987；民事【裁判字號】96,上,121；【裁判字號】97,再易,71）

2010年，盧建榮出書《抄襲的知識社會學：民國以來史學界最大的集體舞弊疑雲》，指控中央研究院歷史語言研究所副研究員邱仲麟、研究員李建民及研究員林富士的論文抄襲作家[李敖的文章](../Page/李敖.md "wikilink")。李敖表示支持盧建榮，也會長時間關心這件事【[中研院抄襲疑雲
李敖說分明](http://ljr3ljr3.blogspot.tw/2010/10/blog-post.html)】。該所所長[黃進興表示](../Page/黃進興.md "wikilink")，他獲知盧建榮指控邱仲麟抄襲，有鑑於事涉該所名譽，他曾找資深研究員調查，認定沒有抄襲。邱仲麟與林富士都否認抄襲。

2012年，邱仲麟告盧建榮民事侵權損害賠償事件，102年3月25日臺灣臺北地方法院101年度訴字第4079號判決，原審駁回邱仲麟之全部請求，即為邱仲麟全部敗訴之判決。

2013年，邱仲麟上訴，經臺灣高等法院民事判決102年度上字第464號上訴駁回，即盧建榮無罪之判決。
高等法院改判盧建榮無罪之理由為合議庭就「人而做賊」部分，認定盧文先指出李文的原創和貢獻，才依邱某博論的架構和前文通篇對照，**詳細論證邱如何抄襲，主觀上有相當理由確信內容真實。**
判決引用台大歷史系的調查報告，**指抄襲案雖不成立，但報告中承認盧文對邱仲麟的指控，可由學界公評。**

合議庭認為盧建榮身為史學界一份子，是對於學界可受公評之事，善意發言，希望改正史學界抄襲之風，就算內容用字遣詞尖酸刻薄、不留餘地，仍有阻卻違法事由，不構成公然侮辱罪。

## 盧建榮評論邱仲麟之文章

[盧建榮出書](../Page/盧建榮.md "wikilink")《司法亂政，自由已死》，以下列文章評論[邱仲麟的博士論文抄襲](../Page/邱仲麟.md "wikilink")。

.驚天大抄客　興訟處女行／盧建榮

.台大以行政裁量權瞞天過海　包庇抄襲者／盧建榮

.這樣的台灣大學、中央研究院　非關門不可／盧建榮

.為史學新血輪講授一堂紮實的史學方法課－兼評邱仲麟〈人藥與血氣─「割股」療親現象中的醫療觀念〉一文／盧建榮

.割股療親課題史回顧之一─作與前賢相同題目者　只有翻案一途／盧建榮

.割股療親課題史回顧之二─邱仲麟甭巴望金寶祥救駕／盧建榮

## 外部連結

  - [中央研究院歷史語言研究所](http://www.ihp.sinica.edu.tw/people_page/p2_24.htm)
  - [盧建榮教授的部落格](http://ljr3ljr3.blogspot.com/)
  - [台灣高等法院裁判書查詢](http://jirs.judicial.gov.tw/Index.htm)
  - [台灣高等法院盧建榮無罪之判決書](https://web.archive.org/web/20180421232302/http://www.104law.com/%E8%87%BA%E7%81%A3%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%B3%95%E9%99%A2\(%E6%B0%91%E4%BA%8B\)%E4%BE%B5%E6%AC%8A%E8%A1%8C%E7%82%BA%E6%90%8D%E5%AE%B3%E8%B3%A0%E5%84%9F/33534792642)
  - [翰蘆圖書出版有限公司--
    司法亂政，自由已死](http://hanlu.com.tw/front/bin/ptdetail.phtml?Part=978-957-8724-30-3&Category=394407)
  - [盧建榮妨害名譽案 善意端正抄襲風氣
    改判無罪確定](https://tw.news.yahoo.com/%E7%9B%A7%E5%BB%BA%E6%A6%AE%E5%A6%A8%E5%AE%B3%E5%90%8D%E8%AD%BD%E6%A1%88-%E5%96%84%E6%84%8F%E7%AB%AF%E6%AD%A3%E6%8A%84%E8%A5%B2%E9%A2%A8%E6%B0%A3-%E6%94%B9%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA%E7%A2%BA%E5%AE%9A-213000672.html)

[Category:中華民國歷史學家](../Category/中華民國歷史學家.md "wikilink")
[Category:中國文化大學教授](../Category/中國文化大學教授.md "wikilink")
[Category:國立臺灣師範大學教授](../Category/國立臺灣師範大學教授.md "wikilink")
[Category:國立中正大學教授](../Category/國立中正大學教授.md "wikilink")
[Category:國立臺北大學教授](../Category/國立臺北大學教授.md "wikilink")
[L](../Category/佛光大學教授.md "wikilink")
[Category:華盛頓大學校友](../Category/華盛頓大學校友.md "wikilink")
[Category:屏東人](../Category/屏東人.md "wikilink")
[Jian建](../Category/盧姓.md "wikilink")